Комментарии
==========

Этот урок интересен тем, что все задачи в нём приходитя решать за один проход по последовательности вводимых данных! Ведь массивы и векторы тут использовать нельзя и тогда **приходится вводить дополнительные переменные, для сохранения нужной информации от одной итерации цикла (итерация - шаг цикла) до другой**. Это усложняет задачу, но в этом и заключается изюминка таких задач. По сути задача решается в том же цикле, в котором считываются входные данные последовательности,  а значит имеет смысл глубже понять как правильно организовать такой цикл. На примерах решений учащихся я убедился что в этом вопросе существует недопонимание и не всегда используются лучшие практики. Давайте вернёмся к примеру из констпекта лекции где вычиляется сумма элементов последовательности:

```
int sum = 0, now;
cin >> now;
while (now != 0) {
    sum = sum + now;
    cin >> now;
}
cout << sum;
```

Мы замечаем, что **первый элемент последовательности считывается перед циклом, все остальные - в конце тела цикла (желательно самой последней командой в теле цикла)**. Для чего это сдалано? Оказывается так мы обеспечиваем главный принцип огранизации цикла:

> внутри цикла обрабатываются лишь элементы, удовлетворяющие условию цикла!

Когда в теле цикла очередной элемент считывается последней командой он никак не может повлиять на вычисления, до того как будет проверен на следующей итерации в условии цикла! Можете взять этот шаблон организации цикла в качестве эталона! В простых случаях это выглядит так:

> один шаг цикла - одно число последовательности, новый шаг начинается с проверки валидности очередного числа.

Подобные правила позволяет гарантировать верность работы алгоритма и называются - инвариантом цикла. В более сложных случаях - число переменных цикла (переменных от которых зависит работа цикла) может быть больше одного.

Теперь посмотрите на другой шаблон ниже, тут считывание начинается в начале тела цикла:

```
now = ?;
while (now != 0){
    cin >> now;
    ..........
    ..........
}
```

Во-первых, для того чтобы такой цикл заработал нам придётся придумывать фиктивное начальное значение для переменной `now`. Но не это главная проблема. В этом шаблоне, *нулевой элемент будет обрабатываться в теле цикла как все остальные, хотя по условию частью последователности он не является!* Действительно, он считывается в начале тела цикла и будет участвовать во всех вычислениях, а проверку в условии цикла пройдёт лишь на следующей итерации! Интересно что это не оказывает влияния на разультат вычисление суммы, ведь если к сумме добавить ноль, то сумма не изменится ). Но теперь представьте, что нам требуется вычислить произведение элементов вместо суммы. Тогда результат вычислений в таком цикле всегда будет равен нулю! Домножение любого числа на 0 даёт результат 0!

В попытке как то исправить неверно организованный цикл, часто прибегают к дополнительной проверке в теле цикла, например:

```
while (now != 0){
    cin >> now;
    if (now == 0) { 
       break; 
    }
    ..........
}
```

Да, таким способом можно исправить ситуацию, толька ценой этому будет дублирование проверки условия цикла на каждой его итерации! Правильная организация цикла позваляет избежать такой ситуации. Иногда для этого требуется правильно выбрать само условие цикла. Если вы видите что в теле цикла у вас есть дополнительная проверка условия выхода из цикла, подумайте над тем как можно это избежать.

Ещё один пример:

```
cin >> now;
while (now != 0){
    cin >> now;
    ..........
    ..........
}
```
тут первый элемент просто теряется ).

Нужно заметить, что иногда правила организации цикла нарушаются умышленно, например,  если в результате получается более эффективный алгоритм, конечно предпологается, что человек знает что делает.

Давайте ещё раз перечислим важные моменты организации цикла:

1. Правильный шаблон, обеспечивающий выполнения главного принципа организации цикла

2. Правильная инициализация/присвоение начальных значений переменным цикла

3. Учёт  пограничный случаев, например, когда последовательность на вводе окажется пустой.  В данном типе задач можно всегда безопасно расчитывать на то, что на входе всегда будет как минимум нулевой элемент - признак конца последовательности. Миниальное число элементов может быть и больше если это следует из условия задачи.

Нарушение правил, указанных выше, может привести, среди прочего, к возникновению так называемого **"вечного цикла"**. Такая программа будет выполнять цикл итерация за итерацией, пока просто не превысит лимит времени проверочной системы Степик и будет остановлена с сообщением

```
Time limit exceeded
```

Если вы получили такое сообщение - нужно внимательно посмотрет на условие цикла, от каких переменных оно зависит, как эти переменный инициализируются перед циклом и как потом изменяются внутри цикла.

---

Наверно у всех проходящих этот курс рано или поздно возникает потребность отладить решение у себя на компьютере. А в вместе с этим приходится вводить тестирующие данные через консоль. Когда вводимых данных становится много (а в этом модуле вам придётся вводить уже целые последовательности чисел), каждый раз набивать их в консоли становится совсем неприемлемым решением и возникает вопрос как организовать ввод данных так, чтобы он напоминал окно решения задач в Степике, т.е. тест набирается один раз в текстовом окне и потом с этим тестом можно прогонять прогу сколько угодно! Если нужно поменять тестирующие данные - меняем их в текстовом окне. Я хочу поделиться с вами своим опытом. Можно перенаправить стандартный поток ввода так чтобы он начал читать данные из текстового файла! Тогда можно создать текстовый файл (например `input.txt`) в той же папке где лежит программа вывести в текстовом редакторе рядом с самой программой, забить в него нужный тест и можно отлажывать программу!

Давайте рассмотрим как можно перенаправить стандартный поток ввода так чтобы он читал из файла.

1. Первый способ относится к функциям С а не С++, но зато он очень лаконичный и потому удобен тем что не сильно засоряет программу дополнительным кодом. Его можно поместить в качестве первой инструкции в функции main:

    ```
    freopen("input.txt", "r", stdin); // перенаправление стандартного потока в стиле C
    ```

    Всё!!! Теперь программа будет читать вводимые данные из файла `input.txt` как будто это стандартный поток ввода!!!

2. Второй способ использует С++, но это уже целый набор команд:

    ```
    #include <iostream>
    #include <fstream>

    std::streambuf *stdin_bcp=std::cin.rdbuf(); // сохраняем старый поток stdin
    std::ifstream ifs("input.txt"); // Создаём поток для чтения из файла "input.txt"
    std::cin.rdbuf(ifs.rdbuf()); //Перенаправили стандартный ввод на ввод из файла

    //..... Ваш код ........

    std::cin.rdbuf(stdin_bcp); // восстанавливаем поток stdin по умолчанию
    ifs.close(); // закрываем поток чтения из файла.
    ```

    В данном способе дополнительно показано как сохранить стандартный поток установленный по умолчания, чтобы потом восстановить его, если вдруг возникнет такая необходимость. Разумеется, для наших целей это делать не обязательно.

    Могут быть конечно нюансы того как это работает на различных платформах, нужно ли добовлять текстовый файл в проект для конкретного IDE или нет. Я эксперементировал под  CodeBlocks, Windows XP :). Предлагаю всем заинтересованным опробовать как это работает в различных IDE и на различных платформах и дополнить приведённую тут информацию реальным опытом  :).

    P.S. Точно таким же образом можно перенаправить стандартный поток вывода в файл. Это тоже может оказаться полезным, чтобы совсем исключить работу с консолью. Но этот комментарий и так получился слишком большим, так что об этом напишу в другом комментарии если будет интерес.

---
*Тема:* **Неопределённое поведение.** (это первый комментарий на данную тему, продложение темы в комментарии к уроку 1.7 Циклы for и массивы)

Обратите внимание, следующая команда вообще не изменяет значение переменной `i`:

```
i = i++;
```

практически **во всех компиляторах кроме VS**! По этой самой причине следующий цикл окажется бесконечным:

```
int i = 0;
while (i < 10)
{
   ......
   i = i++;
}
```

Правильные варианты  выполнения инкремента следующие:

```
i = i + 1;
i += 1;
i++;
++i;
```

Мы ещё вернёмся к этому вопросу. Но сейчас хочу объяснить почему этот пример был выбран в качестве иллюстрации неопределённого поведения программ. Дело в том что эта тема обычно обходится стороной в вводных курсах, но все программисты (начинающие и не очень) рано или поздно наталкиваюстя на этот *айсберг* многократно и мне бы не хотелось чтобы ваша программа повторила судьбу Титаника )). Думаю, эту тему нужно изучать с самого начала, потому что её понимание может сэкономить немало времени и головной боли связанными с поиском ошибок. Итак, речь идёт о так называемом, ***неопределённом поведении*** (undefined behavior). Циклы это одна из тех тем в которых эти самые айсберги и начинают себя активно проявлять. Данный курс предоставляет уникальную возможность познакомится на практике с этой темой, поскольку написание программ идёт как в среде VS, так и на Степике (компилятор GCC(g++)) что волей неволей вскрывает различия в работе этих двух компиляторов!

---
**Неопределённое поведение** (undefined behavior) (это первый комментарий на данную тему, продложение темы в комментарии к уроку 1.7 Циклы for и массивы)

Что же это такое? Дело в том, что в стандарте языка С/C++ (это характерно именно для этой пары родственных языков) описаны определенные ситуации, в которых поведение программы будет непредсказуемым. Это своеобразные *серые зоны* языка. А вот такое поведение программы как раз и называют *неопределённым*. Создатели компиляторов в подобных ситуациях не обязаны следовать каким то правилам, другими словами вольны делать что угодно, что отчасти и объясняет изменение поведения программы при переходе из одного компилятора в другой, скажем от VS к компилятору на `Степике`. Но неопределённое поведение может случатся и при переходе к новой версии того же компилятора и даже от запуска к запуску под одиним и тем же компилятором! Давайте разберём самые распространнённые ситуации, которые актуальны именно на этапе освоения циклов (другие ситуации будут освещаться в начале тех уроков к которым они относятся, например, ситуация выхода индекса за границы массива/вектора будет рассмотрена в уроке 1.7 Циклы for и массивы)

1. Непроинициализированная *локальная переменная (встроенного типа)*.

    Все локальные переменные желательно инициализировать! **Инициализация локальных переменных встроенных типов - это зона отвественности самого программиста**! Непроинициализированные переменные будут иметь произвольные значения (т.е. будут содержать так называемый мусор), если только компилятор не проинициализирует их по собственной инициативе (например, так поступает VS). Это может привести к непредсказуемым результатам. Например, рассмотрим следующий фрагмент кода, считающего кол-во чисел оканчивающихся на цифру 3 на интервале [0..100]:

    ```
    int c, cnt;
    while (c < 101) {
        if (c % 10 == 3) {
            cnt++;
        }
        c++;
    }
    cout << cnt;
    ```

    Программа будет вести себя по разному в зависимости от начального значения счётчика `cnt`:

    -  если нач. значение `с > 100`  -  цикл не разу не выполнится
    -  если начальное значение `cnt` либо `c` отличны от нуля - результат будет неверным.

    Я очень часто сталкиваюсь с жалобами учащихся по поводу того, что под VS у них дескать всё работает, а на `Степике` - нет. Одна из распространнённых причин этого - непроинициализированная переменная. Дело в том что **VS инициализирует локальные переменные по собственной инициативе, но компиляторы, согласно стандарту, не обязан это делать**! Компилятор на `Степике`, например, ведёт себя иначе. Отсюда различия в поведении программ. С другой стороны компилятор `Степика` инициализирует нулями массивы типа `int`, а VS этого не делает - ещё одна причина для неопределённого поведения).

2. Неопределённый порядок выполнения арифметических и др. операторов.

    На первый взгляд может показаться что порядок выполнения арифметических операторов однозначно регулируется их приоритетами, но на практике это не всегда так! Особенно это характерно для (префиксных, постфиксных) инкерментов/декрементов. Эти операторы имеют побочный эффект, но в стандарте не описан порядок применения этого попочного эффекта! Подобные побочные эффекты применяются к операндам в определённые моменты времени, которые называются **точками следования** (sequence points), например, в момент завершения очередной инструкции содержащей ариф. выражение. В качестве примера, вернёмся к выражению с которого мы начали обсуждение:

    ```
    i = i++;
    ```

    На первый взгляд неочевидно, но на самом деле тут конкурируют между собой две операции присваивания значения переменной *i*. Постинкремент предписывает запомнить новое значение переменной *i* в некоторой промежудточной переменной *tmp = i + 1* c тем чтобы потом присвоить это новое значение самой переменной *i*:

    ```
    i = tmp = i + 1
    ```

    С другой стороны, согласно опеределения постинкремента и самой команде присвоения, старое значение переменной *i* тоже должно присвоится переменной *i*:

    ```
    i = i_old
    ```

    Какое присвоение будет выполнено первым зависит от реализации компилятора!  В результате, большинство компиляторов присваивают старое значение переменной *i* в качестве конечной операции, а VS единственный который увеличивает значение переменной *i*! Общее правило, касающееся инкрементов и декрементов в упрощённом виде можно сформулировать так:

    > не следует изменять одну и ту же переменную в выражении слева от оператора присваивания и тут же присваивать ей же полученное значение.

    Другой распространнённый случай,

    > когда переменная изменяется и тут же используется в одном и том же арифметическом выражении.

    Например, переменная *i* в следующем выражении одновременно увеличивается и затем домножается на свое же значение:

    ```
    x = ++i * i;
    ```

    Примечание: в компиляторе GCC (g++) есть флаг предупреждающий о нарушении правил связанных с точками следования:

    ```
    -Wsequence-point
    ```

    если надо чтобы компилятор считал это ошибкой и прерывал компиляцию с точным указанием места ошибки, то можно изменить флаг так:

    ```
    -Werror=sequence-point
    ```

    На сервере `Степика` установлен такой же компилятор, но этот флаг там похоже не включон по умолчанию и включить его из своей программы, насколько я понимю, невозможно. Но есть возможность запустить код на сайте [https://www.onlinegdb./online_c++_compiler](https://www.onlinegdb./online_c++_compiler). Там в верхнем правом углу есть значок шестерёнки. Если на него кликнуть - выпадает меню в котором внизу в текстовом окне можно занести доп. флаг компилятора. С этим флагом следующая программа

    ```
    #include <iostream>
    using namespace std;

    int main()
    {
        int i = 1;
        i = i++;
        cout << i;
        return 0;
    }
    ```

    выведет значение 1, но при этом выдаст следующее предупреждение:

    > warning: operation on 'i' may be undefined [-Wsequence-point]

    т.е порядок выполнения операций над переменной *i* может быт неопределённым...

    Если у вас есть сомнения по поводу того создаёт ли написанное вами арифметическое выражение неопределённый порядок выполнения операций, вы можете запустить код на указанном сайте с флагом `-Wsequence-point`

> *Локальные переменные* - это переменные которые определены внутри функий. Поскольку весь код на данном этапе мы пишем в главной функции `main`, с которой и начинается выполнение программы, то все переменные объявленные внутри фигурных скобочек (внутри блока фунции `main`) будут считаться локальными.

> *Переменные встроенных типов* - это переменные типов, доставшихся С++ по наследству от С (`int, float, double, char`, ...) а так же массивы на основе этих типов. Все они, согласно стандарту языка, по умолчанию не инициализируются! Напротив, глобальные переменные и переменные классов (например, `vector` как класс библиотеки STL), инициализируютс по умолчанию.

Продолжение темы в комментарии к уроку 1.7 Циклы for и массивы.

---
Избегайте *серых зон* языка, т.е.

1. Инициализируйте сами встроенные локальные переменные и массивы, если вам надо, чтобы там находились конкрентые начальные значения.
2. Не перегружайте ариф. выражения инкрементами/декрементами во имя краткости, особено если они применяются к одной и той же переменной. В случае с оператором присваивания, не присваивайте значение переменной, которую вы изменяете справа от знака присваивания (апропо инкременты/декременты).
3. Следите за тем чтобы индексы не выходили за пределы массивов и векторов, компиляторы это за вас не сделают.
4. Всегда явно возвращайте значения из функций по оператору `return` если хотите быть уверенными что из функции вернётся именно то что вам надо (за исключением случая когда функция объявлена как возвращающая `void`). Не рассчитывайте на порядок вычисления аргументов функции - он не установлен.
5. Не заключайте строковые литералы в одинарные ковычки, последние предназначены лишь для символов (`char`).  

и это далеко не полный список.
